## ЭТАПЫ ТЕСТИРОВАНИЯ МОБИЛЬНЫХ ПРИЛОЖЕНИЙ

### Этап 1: Планирование
На этапе планирования нужно поставить перед собой вопрос - какие цели стоят перед разработкой данного приложения и какие есть ограничения.


Необходимо определить следующее:

- Взаимодействует ли ваше приложение с другими приложениями?
- Насколько функциональны все возможности приложения?
- Является ли тестируемое мобильное приложение нативным, Mobile-web или гибридным?
- Ограничена ли задача тестирования приложения тестированием только внешнего интерфейса?
- Стоят ли задачи на тестирование бэкенда?
- Какова должна быть совместимость с различными беспроводными сетями?
- Как сильно данные приложения и свободное пространство, занимаемое им, зависят от особенностей использования приложения?
- Насколько быстро загружается ваше приложение, насколько быстро происходит серфинг по меню приложения и его функциям?
- Как будет обрабатываться возможное увеличение нагрузки на приложение?
- Влияют ли различные изменения в статусе и состоянии телефона на работу мобильного приложения?

### Этап 2. Определение необходимых типов тестирования мобильных приложений

Перед тестированием любых мобильных приложений нужно определить, что именно в данном мобильном приложении вы хотите протестировать: набор функциональности, удобство использования, совместимость, производительность, безопасность и т. д. На этом же этапе имеет смысл выбрать методы тестирования мобильного приложения.
Определить, на какие целевые устройства направлено данное приложение, и какие требования  к функционалу следует проверить.

Необходимо определить, какие **целевые устройства** нужно включить в список тестирования.

Можно сделать это следующим образом:

  • Выяснить, какие устройства будет поддерживать приложение;

  • Определить, какая версия операционной системы будет самой ранней из тех, что  поддерживаются приложением;

  • Выявить наиболее популярные модели мобильных устройств у целевой аудитории;

  • Определить набор не основных (дополнительных) устройств с экранами разных размеров, 
 потенциально  поддерживаемых приложением;

  • Решить, будете ли вы использовать для тестирования физические устройства или их эмуляторы.

### Этап 3: Тестовые случаи и разработка сценариев тестирования приложения

Подготовить документ, описывающий тестовые случаи (test cases) для каждой тестируемой функции и функциональности.

В дополнение к функциональным тестовым случаям, также должны быть охвачены некоторые отдельные моменты (кейсы):

  • Особенность использование батареи;

  • Скорость работы приложения;

  • Требования к данным;

  • Объем используемой памяти.

Также перед началом тестирования важно определиться, какое сочетание ручного и автоматического тестирования будут применяться.

При необходимости подготовить отдельные наборы ручных тестовых случаев и сценариев для автоматического тестирования и адаптировать их согласно требованиям проекта.

 
### Этап 4: Ручное и автоматическое тестирование
Теперь пришло время для выполнения ручных и автоматизированных тестов.
Ранее, на предыдущих этапах, вы уже определили, какие тесты и скрипты использовать и подготовили их. Теперь, на текущем этапе, вы выполняете запуск тестов для проверки механизмов основной функциональности, чтобы убедиться в отсутствии поломок.

Автоматизированное тестирование мобильных приложений хорошо экономит время и другие ресурсы тестировщиков. Однако это - довольно дорогое удовольствие. Поэтому мы рекомендуем обращаться к нему только в следующих случаях:

- Приложение полностью соответствует функциональным требованиям;
- Жизненный цикл разработки приложения занимает слишком много времени;
- Функциональность приложения перманентно растет.
 
### Этап 5: Тестирование юзабилити и бета-тестирование
После того, как базовый функционал протестирован, настало время убедиться, что мобильное приложение является достаточно простым в использовании и обеспечивает удовлетворительный пользовательский опыт. 
В процессе тестирования юзабилити QA инженер выявляет ошибки в навигации и прочие баги, связанные с экраном приложения.

Например:

- Элементы графического интерфейса;
- Объем данных;
- Оперативность взаимодействия элементов;
- Цветовая гамма и т. д.

На этом этапе необходимо поддерживать соответствие матрице кроссплатформенности, чтобы обеспечить охват пользователей различных платформ, достигнутый бета-тестерами.

После того, как приложение будет протестировано внутри компании, вы сможете выпустить бета-версию приложения на рынок.

**Тестирование совместимости**

Мобильные устройства различаются в зависимости от платформы, модели и версии их операционной системы. Важно выбрать такое подмножество устройств, которое будет соответствовать вашему приложению.

**Тестирование пользовательского интерфейса**

Пользовательский опыт является ключевым элементом, при тестировании приложения. Ведь наше приложение разрабатывается именно для конечных пользователей. Вам следует качественно проверить удобство использования приложения, навигацию по его элементам и контент. Тестируйте меню, опции, кнопки, закладки, историю, настройки и навигацию приложения.

**Тестирование интерфейса**

Тестирование пунктов меню, кнопок, закладок, истории, настроек и навигации по приложению.

**Тестирование внешних факторов**

Приложения для мобильных устройств не будут единственными приложениями на устройстве пользователя. Вместе с вашим приложением будут установлены приложения от сторонних разработчиков. Возможно десятки таких приложений. Следовательно, вашему приложению придётся взаимодействовать с этими сторонними приложениями и прерывать работу различных функций устройства, таких как различные типы сетевых подключений, обращение к SD-карте, телефонные звонки и другие функции устройства.

**Тестирование доступности**

Мобильными устройствами могут пользоваться различные люди с ограниченными возможностями. По этой причине важно  протестировать возможность работы с приложением людей с дальтонизмом, нарушениями слуха, проблемами пожилого возраста и другими возможными проблемами.  Такое тестирование является важной частью общего тестирования юзабилити.

### Этап 6: Тестирование производительности
Мобильные устройства предоставляют для приложений меньший объем памяти и меньшую доступную мощность процессора, чем стационарные компьютеры и ноутбуки. По этой причине в работе мобильных приложений очень важна эффективность использования предоставляемых ресурсов. Вам следует проверить работоспособность тестируемого приложения, **изменив соединение с 2G, 3G на WIFI, проверить скорость отклика, потребление заряда батареи, стабильность работы** и т. д.

Рекомендуется проверять приложение на предмет масштабируемости применения и наличие возможных проблем с производительностью.

В рамках этого этапа важно пройти и нагрузочное тестирование мобильного приложения.

**Функциональное тестирование**

Функциональность приложения должна быть полностью протестирована. Особое внимание следует уделить установке, обновлениям, регистрации и входу в систему, обеспечению, работе со специфическими функциями устройства и сообщениям об ошибках.

Функциональное тестирование мобильного приложения, по большей части, может быть выполнено так же, как вы выполнили бы его для любого другого типа приложения. Функциональное тестирование должно включать в себя тестирование всех функций приложения и не должно быть излишне сосредоточено на какой-то одной функции.

В рамках функционального тестирования, следует выполнить следующие тесты:

- Тестирование процесса установки;
- Тестирование возможности обновлений;
- Эксплуатационное тестирование;
- Тестирование процесса регистрации и авторизации;
- Тестирование функций, специфических для устройства;
- Тестирование отправки и получения сообщений об ошибках;
- Низкоуровневое тестирование ресурсов: использование памяти, автоматическое освобождение ресурсов и т.д.
- Тестирование сервисов: функционирование как в режиме онлайн, так и в автономном режиме.

### Этап 7: Аттестационное тестирование и тестирование безопасности приложения
Безопасность и конфиденциальность данных имеют огромное значение. Пользователи требуют, чтобы вся их информация хранилась безопасно и конфиденциально.

Убедитесь, что тестируемое приложение надежно защищено. Выполните проверку на возможность внедрения SQL инъекций, на возможность перехвата сеансов, анализа дампов данных, анализа пакетов и SSL трафика.

Очень важно проверить безопасность хранилища конфиденциальных данных вашего мобильного приложения и его поведение в соответствии с различными схемами разрешений для устройств.

Помимо проверки безусловного шифрования имен пользователей и паролей, задайте себе следующие вопросы:

- Есть ли у приложения сертификаты безопасности?
- Использует ли приложение безопасные сетевые протоколы?
- Существуют ли какие-либо ограничения, например количество попыток входа в систему до блокировки пользователей?

 
### Этап 8: Тестирование устройства
Выполните тесты по тем алгоритмам, которые вы ранее прописали в тестовых случаях и сценариях тестирования на всех определенных для тестирования устройствах, в облаке и / или на физических устройствах.

 

### Этап 9: контрольный этап и резюме
Этот этап включает в себя подробное и полное тестирование - от ранних итеративных этапов тестирования до регрессионных тестов, которые все еще могут потребоваться для стабилизации работы приложения и выявления незначительных дефектов.

На этом этапе тестирования вы можете добавить для проверки новые функции и изменить настройки на те, которых не будет в финальной версии.

После завершения тестирования приложения, дополнительные параметры и функции, добавленные для проверки на этом этапе, удаляются, и окончательная версия становится готовой для представления общественности.

### Итоговый отчет о тестировании

Весь процесс тестирования мобильных приложений должен быть тщательно задокументирован. Проверьте дважды, сделаны ли нужные записи, и после этого сформируйте свой окончательный отчет о тестировании (test summary report).

Этот отчет должен включать:

- Важную информацию, выявленную в результате проведенных испытаний;
- Информацию о качестве проводимого тестирования;
- Сводную информацию о качестве тестируемого мобильного приложения;
- Статистику, полученную из отчетов об различных инцидентах;
- Информацию о видах тестирования и времени, затраченном на каждый из них.

Следует также указать в отчете, что:

- данное мобильное приложение пригодно для использования в том качестве, в котором заявлено;
- соответствует всем критериям приемлемости функционала и качества работы.
